\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		Arhitektura sustava dijeli se na tri glavna podsustava:
		 \begin{itemize}
		     \item \textbf{Web poslužitelj} 
		     \item \textbf{Web preglednik} 
		     \item \textbf{Baza podataka} 
		 \end{itemize}
		 
		 \textbf{Web poslužitelj} je baza za rad web aplikacije, jer se preko njega vrši komunikacija između klijenta i web aplikacije. Ta se komunikacija odvija preko kombinacije protokola TCP/IP i HTTPS koji oboje služe za prijenos informacija. Web poslužitelj je također zaslužan za dohvaćanje resursa te obradu podataka i ažuriranje baze na zahtjev korisnika.
		 
		 \textbf{Web preglednik} je program koji korisniku omogućuje smisleni pregled podataka dobivenih od web poslužitelja te lakšu komunikaciju sa istim. Korisnik preko web preglednika, web poslužitelju šalje zahtjeve za resursima, dohvaća te podatke te ih interpretira i prikazuje na ispravan način.
		 
		 \textbf{Baza podataka} je podsustav sa svrhom pohrane podataka koji su preneseni. Gotovo svaka web aplikacija koja zahtijeva pohranu i dohvaćanje određenih podataka, za to koristi bazu podataka.
		 
		 Većina je aplikacije napravljena uz pomoć Pythona, konkretno njegovog web sučelja Django. Front-end dio aplikacije jedini nije kompletno napravljen u Djangu, već smo za njega koristili i Bootstrap.
		 
		 MVC (\textit{Model-View-Controller}) koncept se sastoji od tri komponente:
		 \begin{itemize}
		     \item \textbf{Model} koji je središnja komponenta sustava te sadrži objekte koji se dalje obrađuju.
		     \item \textbf{View} koji sadrži razrede čiji objekti služe za prikaz podataka
		     \item \textbf{Controller} čija je glavna uloga upravljanje zahtjevima korisnika te interakcija s Modelom i Viewom
		 \end{itemize}
		 
		 Naša se aplikacija, pošto je rađena u Django-u, ne bazira točno na MVC konceptu, već na njemu sličnom konceptu, MVT (\textit{Model-View-Template}). Razlika od MVC-a je što \textit{Controller} komponentu zamjenjuje \textit{Template}. \textit{Template} služi isključivo za rukovanje korisničkim sučeljem te se njegove datoteke sastoje od HTML koda koji se koristi za prikaz podataka.

		\section{Baza podataka}
		
		Tip baze podataka koji smo odabrali je relacijska baza podataka pošto se radi o sustavu koji ima jako povezane entitete. Svaka relacija se sastoji od imena i raznih atributa te se u bazi nalazi 7 relacija. Za implementaciju baze koristili smo PostgreSQL.
		
			\subsection{Opis tablica}
			
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \SetCell{3pt}{\textbf{Korisnik}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}KorisnikID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ korisnika  	\\ \hline
					Email	& VARCHAR & Email korisnika  	\\ \hline 
					Sifra & VARCHAR & Sifra korisnika  \\ \hline 
					jeSatAdmin & BOOLEAN	&  Korisnik je ili nije admin satelita	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \SetCell{3pt}{\textbf{Satelit}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}SatelitID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ satelita  	\\ \hline
					Ime	& VARCHAR &  Ime satelita 	\\ \hline 
					Opis & VARCHAR & Opis satelita  \\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} KorisnikID	& INT & Identifikacijski ključ korisnika koji je stvorio satelit  	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \SetCell{3pt}{\textbf{Link}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}LinkID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ linka  	\\ \hline
					Link	& VARCHAR & Potpis linka  	\\ \hline 
					
				\end{longtblr}
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[6,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \SetCell{3pt}{\textbf{ImaLinkove}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}LinkID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ linka  	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue} SatelitID	& INT & Identifikacijski ključ satelita  	\\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \SetCell{3pt}{\textbf{ZemaljskaStanica}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightBlue}StanicaID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ zemaljske stanice	\\ \hline
					Ime	& VARCHAR & Ime stanice  	\\ \hline
				\end{longtblr}
			
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[9,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \SetCell{3pt}{\textbf{SpojenaNaLinkove}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightBlue}StanicaID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ zemaljske stanice	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue}LinkID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ linka  	\\ \hline
					Dostupnost	& BOOLEAN & Link je ili nije dostupan  	\\ \hline
				\end{longtblr}
		
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \SetCell{3pt}{\textbf{Komunikacija}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}KomunikacijaID & INT	& 
					Identifikacijski ključ komunikacije	\\ \hline
					\SetCell{LightGreen}VrijemeSlPor & TIMESTAMP	&  	
					Vrijeme slanja poruke  	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue}KorisnikID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ korisnika koji
					komunicira sa satelitom  	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue}SatelitID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ satelita s kojim se komunicira  	\\ \hline
					\SetCell{LightBlue}StanicaID & INT	&  	
					Identifikacijski ključ zemaljske stanice preko koje se komunicira sa satelitom	\\ \hline
					SadržajPoruke	& VARCHAR & Sadržaj poruke  	\\ \hline
					SadržajOdgovora	& VARCHAR & Sadržaj odgovora  	\\ \hline
					VrijemeSlOdg	& TIMESTAMP & Vrijeme slanja odgovora  	\\ \hline
				\end{longtblr}

			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\begin{figure}[H]        			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/SlavenSATCOM-RS.png} %veličina u odnosu na širinu linije
        			\caption{Relacijska shema baze podataka}
        			\label{fig:relacijska_shema_bp} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
            	\end{figure}
			
			\eject
			
		\section{Dijagram razreda}
			Na slikama 4.2 i 4.3 prikazani su razredi koji pripadaju backend dijelu MVT arhitekture.
			
			Na slici 4.2 prikazan je dijagram razreda \textit{Models}. On nam pokazuje kako izgledaju modeli koji se mapiraju u entitete baze.
			
			Na slici 4.3 prikazan je dijagram razreda \textit{Views} u kojem su vidljive sve implementirane metode. Zbog lakše organizacije i prikaza podijeljeni su po pravima pristupa metodama. Primjerice razred AdminView (odnosno superuser korisnik) ima pristup metodi CreateNewUser(), ali i metodama za pregled i upravljanje porukama kao i ostali.
			
			
			\begin{figure}[H]        			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/DijagramRazredaModels.png} %veličina u odnosu na širinu linije
        			\caption{Dijagram razreda \textit{Models}}
        			\label{fig:dijagram_raz_models} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
            \end{figure}
			
			\begin{figure}[H]        			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/DijagramRazredaViews.png} %veličina u odnosu na širinu linije
        			\caption{Dijagram razreda \textit{Views}}
        			\label{fig:dijagram_raz_views} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
            \end{figure}
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			Dijagram stanja prikazuje dinamičko ponašanje (dijela) sustava. Prikazuje prijelaze između stanja i sama stanja. Radi sličnosti između funkcionalnosti prikazat ćemo samo dijagram stanja za korisnika uloge "administrator satelita".
			
			Na slici 4.4 prikazan je dijagram stanja za korisnika uloge "administrator satelita". On ima pristup naslovnici, kreiranju satelita i slanju poruka. Prijavom u sustav prikazuje mu se tablica sa prijethodno poslanim porukama ako takvih ima. Administrator satelita može kreirati novi satelit, promjeniti ili obrisati postojeći te poslati poruku. 
			
			
			
			\begin{figure}[H]        			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/DijagramStanjaV2.png} %veličina u odnosu na širinu linije
        			\caption{Dijagram stanja}
        			\label{fig:dijagram_stanja} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
            \end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			Dijagramom aktivnosti modeliramo tijek obrasca uporabe i tijek između različitih obrazaca uporabe. Sastoji se od niza akcija koje modeliraju ponašanje. Akcije su obuhvaćene nizom veza i čvorova koji predstavljaju odgovarajući slijed akcija.
			
			Na slici 4.5 prikazan je dijagram aktivnosti (isti za sve uloge korisnika sustava) slanja poruke na satelit. Korisnik nakon prijave odabire slanje nove poruke te dobiva na izbor listu satelita iz baze. Odabirom satelita korisnik treba odabrati preko kojeg linka šalje svoju poruku te koja je njegova poruka. Zatim sustav komunicira sa satNOGS mrežom kako bi dobio sve stanice koje su kompatibilne sa odabranim linkom. Korisnik tada može birati hoće li poslati na poruku preko neke određene stanice ili će dopustiti sustavu da odabere nasumičnu.
			 
			 \begin{figure}[H]        			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/DijagramAktivnosti.png} %veličina u odnosu na širinu linije
        			\caption{Dijagram aktivnosti}
        			\label{fig:dijagram_aktivnosti} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
            \end{figure}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			Dijagram na slici 4.6. prikazuje dijagram komponenti. Aplikaciji se pristupa preko web preglednika na domeni \textit{slavensat.herokuapp.com}. Dobiveni zahtjevi se obrađuju preko url-ova koji se nalaze u \textit{urls.py}. Svaki url vezan je za svoj odgovarajući \textit{View}. \textit{Views} konstantno komuniciraju sa vanjskim API-em (u našem slučaju sa našim mock serverom). \textit{Views} upravljaju metodama i podacima. \textit{Models} su poveznica \textit{Views}-a i Postgres baze podataka. Uz HTTP odgovor web pregledniku se šalje i odgovarajući \textit{Template} koji korisniku prikazuje web stranicu.
			 
			 \begin{figure}[H]        			\includegraphics[width=\textwidth]{dijagrami/DijagramKomponenti.png} %veličina u odnosu na širinu linije
        			\caption{Dijagram komponenti}
        			\label{fig:dijagram_komponenti} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
            \end{figure}